馬道立：法官政見與任命無關

2018年06月10日

馬道立：法官政見與任命無關

■4名新晉資深大狀與馬道立（中）合照。

【本報訊】一年一度的資深大律師委任典禮昨在終審法院舉行，首席法官馬道立致辭時指近年法庭處理不少極具爭議性、牽涉政治或社會事件的案件，不少人有既定立場，將自己對法律的看法套在法庭裁決上，而他們對法律體制有否信心，也變成視乎裁決結果而定。

指法庭只處理法律問題

馬道立強調法庭只處理法律問題，任命法官也只關注其專業才能，法官的個人意見甚至政見都與任命無關。

政府早前建議委任何熙怡女男爵及麥嘉琳兩名外籍法官擔任終審法院非常任法官，兩人被指支持同志平權和同性婚姻，二人的任命因而遭建制派立法會議員梁美芬及何君堯抨擊。

馬指回歸以來，市民對法律認識加深，明白到法律不但影響日常生活，也關乎將來，經常提及《基本法》和《人權法》，因此出現不同權利和意見的衝突在所難免，法庭的職責是就這些不同的觀點作出裁斷，裁斷必須恪守法律、法律原則和法律精神，但近年社會上有些人似乎忽略了這一點。

他說：「當法庭審理的案件源於一些具爭議的政治、經濟或社會事件時，這情況屢見不鮮。這類情況的特點是，大部份人對某事件有牢固的立場，而他們往往將自己對法律的看法與法庭對該事件的裁斷結果畫上等號。他們對法律體制的觀感甚至信心，變成主要甚至完全地視乎判決的結果而定。」

■記者蘇曉欣

上一則
上一則
外交部干涉外國在港設票站

下一則
《爆相爆片》五月第五輪揭曉

今時今日，仲有人會信香港政府？